```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Qu'est-ce que pdfTeX ?

Depuis quelques années, `pdfTeX` est le programme de référence des distributions {tttexlogo}`TeX` : la plupart des utilisateurs de {latexlogo}`LaTeX` l'utilisent, parfois même sans le savoir.

Ce programme est un développement de {tttexlogo}`TeX` pensé pour pouvoir générer directement des fichiers PDF et non des fichiers DVI comme le compilateur `tex` d'origine, ce qui l'a rendu incontournable. Mais `pdfTeX` a aussi mis en œuvre d'autres idées, notamment dans le domaine des détails typographiques fins (par exemple, son support pour {doc}`la microtypographie </1_generalites/notions_typographie/microtype>`, utilisée pour {doc}`améliorer le positionnement des sauts de ligne </3_composition/texte/paragraphes/latex_fait_des_lignes_trop_longues>`).

______________________________________________________________________

*Sources :*

- {faquk}`What is pdfTeX? <FAQ-pdftex>`
- [Cahiers Gutenberg n°28-29 (1998)](http://cahiers.gutenberg.eu.org/cg-bin/article/CG_1998___28-29_197_0.pdf), pages 197-210 : *The pdfTeX Program*, par Hàn Thế Thành (en anglais),
- [Cahier Gutenberg n°32 (1999)](http://cahiers.gutenberg.eu.org/cg-bin/article/CG_1999___32_21_0.pdf), pages 21-28 : *Améliorer la typographie de TeX*, par Hàn Thế Thành (en français).
- [Microtypographic extensions to the TeX typesetting system](https://www.tug.org/TUGboat/tb21-4/tb69thanh.pdf), thèse de doctorat de Hàn Thế Thành, octobre 2000 (Faculty of Informatics, Masaryk University -- Brno, République tchèque) (en anglais).

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,glossaire,vocabulaire,pdfLaTeX,pdfTeX,microtypographie,compiler un document en PDF,histoire de pdfLaTeX,extensions microtypographiques
```
